<resources>
    <string name="app_name">Ramadhan Berkah Revisi 1</string>

    //isi konten hadist
    <string name="hadist1"> Dari Umar bin Khattab radhiallahu anhu, dia berkata:
سَمِعْتُ عُمَرَ بْنَ الْخَطَّابِ رَضِيَ اللّٰهُ عَنْهُ عَلَى الْمِنْبَرِ قَالَ سَمِعْتُ رَسُوْلَ اللّٰهِ صَلَّى اللّٰهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يَقُوْلُ اِنَّمَا الْاَعْمَالُ بِالنِّيَّاتِ وَاِنَّمَا لِكُلِّ امْرِئٍ مَا نَوٰى فَمَنْ كَانَتْ هِجْرَتُهٗ اِلٰى دُنْيَا يُصِيْبُهَا اَوْ اِلَى امْرَاَةٍ يَنْكِحُهَا فَهِجْرَتُهٗ اِلٰى مَا هَاجَرَ اِلَيْهِ
"Saya mendengar Rasulullah ﷺ bersabda: Sesungguhnya setiap perbuatan[1] tergantung niatnya[2]. Dan sesungguhnya setiap orang (akan dibalas) berdasarkan apa yang dia niatkan. Siapa yang hijrahnya[3] karena (ingin mendapatkan keridhaan) Allah dan Rasul-Nya, maka hijrahnya kepada (keridhaan) Allah dan Rasul-Nya. Dan siapa yang hijrahnya karena menginginkan kehidupan yang layak di dunia atau karena wanita yang ingin dinikahinya maka hijrahnya (akan bernilai sebagaimana) yang dia niatkan.
(Riwayat dua imam hadis, Abu Abdullah Muhammad bin Isma'il bin Ibrahim bin Al-Mughirah bin Bardizbah Bukhari dan Abu Al Husain, Muslim bin Al-Hajjaj bin Muslim Al-Qusyairi An-Naisaburi di dalam dua kitab Shahih, yang merupakan kitab yang paling shahih yang pernah dikarang).
___
[1] Yang dimaksud perbuatan di sini adalah amal ibadah yang membutuhkan niat.
[2] Niat adalah keinginan dan kehendak hati.
[3] Makna kata "Hijrah" secara bahasa: meninggalkan, sedangkan menurut syariat artinya: meninggalkan negeri kafir menuju negeri Islam dengan maksud bisa melakukan ajaran agamanya dengan tenang. Yang dimaksud dalam hadis ini adalah perpindahan dari Mekkah ke Madinah sebelum Fathu Makkah (Penaklukan kota Mekkah th. 8 H).

Catatan:
1. Hadis ini merupakan salah satu dari hadis-hadis yang menjadi inti ajaran Islam. Imam Ahmad dan Imam Syafi'i berkata: Dalam hadis tentang niat ini mencakup sepertiga ilmu. Sebabnya adalah bahwa perbuatan hamba terdiri dari perbuatan hati, lisan dan anggota badan, sedangkan niat merupakan salah satu bagian dari ketiga unsur tersebut.

Diriwayatkan dari Imam Syafi'i bahwa dia berkata," Hadis ini mencakup tujuh puluh bab dalam fiqh. Sejumlah ulama bahkan ada yang berkata," Hadis ini merupakan sepertiga Islam.

2. Sebab dituturkannya hadis ini, yaitu: ada seseorang yang hijrah dari Mekkah ke Madinah dengan tujuan untuk dapat menikahi seorang wanita yang konon bernama: "Ummu Qais" bukan untuk meraih pahala berhijrah. Maka orang itu kemudian dikenal dengan sebutan "Muhajir Ummi Qais" (Orang yang hijrah karena Ummu Qais).

Kandungan Hadis:
1. Niat merupakan syarat layak/diterima atau tidaknya amal perbuatan, dan amal ibadah tidak akan menghasilkankan pahala kecuali berdasarkan niat (karena Allah ta’ala).

2. Waktu pelaksanaan niat dilakukan pada awal ibadah dan tempatnya di hati.

3. Ikhlas dan membebaskan niat semata-mata karena Allah ta'ala dituntut pada semua amal shaleh dan ibadah.

4. Seorang mukmin akan diberi ganjaran pahala berdasarkan kadar niatnya.

5. Semua perbuatan yang bermanfaat dan mubah (boleh) jika diiringi niat karena mencari keridhaan Allah maka dia akan bernilai ibadah.

6. Yang membedakan antara ibadah dan adat (kebiasaan/rutinitas) adalah niat.

7. Hadis di atas menunjukkan bahwa niat merupakan bagian dari iman karena dia merupakan pekerjaan hati, dan iman menurut pemahaman Ahli Sunnah Wal Jamaah adalah membenarkan dalam hati, diucapkan dengan lisan dan diamalkan dengan perbuatan.
    </string>

    <string name="hadist2">Dari Abu Hurairah radhiallahu anhu, bahwa Nabi ﷺ bersabda:

اِذَا اَمَّ اَحَدُكُمْ النَّاسَ فَلْيُخَفِّفْ فَاِنَّ فِيْهِمْ اَلصَّغِيْرَ وَالْكَبِيْرَ وَالضَّعِيْفَ وَالْمَرِيْضَ فَاِذَا صَلَّى وَحْدَهٗ فَلْيُصَلِّ كَيْفَ شَاءَ

"Apabila seseorang di antara kalian mengimami orang-orang, maka hendaklah ia meringankan (shalatnya). Karena sesungguhnya di antara mereka terdapat anak-anak kecil, orang tua (lanjut usia), orang yang lemah, dan yang mempunyai hajat. Namun bila ia shalat sendirian, maka ia boleh shalat sekehendaknya." (Muttafaq alaih)
Hal-Hal Penting Hadis:
1. Dianjurkan untuk meringankan shalat ketika mengimami manusia dalam shalat fardhu maupun shalat sunnah, karena di antara makmum ada anak kecil, orang yang lanjut usia dan orang yang lemah dan tidak kuat dengan panjangnya shalat. Begitu pula orang yang mempunyai hajat (keperluan) yang pikirannya sedang tertuju kepada hajatnya dan khawatir terlewatkan atau rusak dan sebagainya.

2. Dari hadis ini dapat disimpulkan bahwa bila jumlah makmumnya terbatas, dan mereka sudah terbiasa dengan panjangnya shalat, maka ia boleh (yakni, imam boleh memanjangkan shalatnya); karena mereka berhak untuk mendapatkan itu, bahkan terkadang keinginan itu berasal dari mereka sendiri, maka tidak apa-apa memanjangkan shalat.

3. Adapun bila shalat sendirian, maka boleh shalat sesukanya; karena hal ini kembali kepada kehendak dan semangatnya. Namum seyogianya membatasinya hanya pada hal-hal yang tidak melengahkannya dari yang wajib.

4. Hadis ini menandung anjuran untuk memperhatikan yang lemah dalam semua urusan yang disertai oleh orang-orang yang kuat, baik itu dalam urusan agama maupun dalam urusan sosial.

5. Disebutkan dalam Tahdzib Al-Umdah, "Disunnahkan bagi imam untuk meringankan shalat bila ada makmum yang mengikuti shalatnya. Kadar ringannya adalah seukuran tidak terasa panjang oleh makmum. Dan dimakruhkan terlalu cepat, karena bisa menghalangi makmum melakukan yangsunnah.
    </string>

    <string name="hadist3"> Dari Abu Hurairah radhiallahu anhu, ia berkata Rasulullah ﷺ bersabda:
اَثْقَلَ صَلَاةٍ عَلَى الْمُنٰفِقِيْنَ صَلَاةُ الْعِشَاءِ وَصَلَاةُ الْفَجْرِ وَلَوْ يَعْلَمُونَ مَا فِيْهِمَا لَاَتَوْهُمَا وَلَوْ حَبْوًا
Dari Abu Hurairah radhiallahu anhu, ia berkata: "Seorang laki-laki buta mendatangi Nabi ﷺ lalu berkata, "Wahai Rasulullah, aku tidak punya orang yang bisa menuntunku ke masjid." Maka beliau memberinya rukhshah (mengizinkannya tidak ikut berjamaah). Namun ketika ia beranjak (pulang), beliau memanggilnya lalu bertanya, "Apakah engkau mendengar seruan (adzan) shalat?," ia menjawab, "Ya" Beliau pun berkata, "Kalau begitu, penuhilah." (HR. Muslim :653)

عَنْ اَبِيْ هُرَيْرَةَ قَالَ اَتٰى النَّبِيَّ صَلَّى اللّٰهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ رَجُلٌ اَعْمٰى فَقَالَ يَا رَسُوْلَ اللّٰهِ اِنَّهٗ لَيْسَ لِيْ قَائِدٌ يَقُوْدُنِيْ اِلَى الْمَسْجِدِ فَسَاَلَ رَسُوْلَ اللّٰهِ صَلَّى اللّٰهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ اَنْ يُرَخِّصَ لَهٗ فَيُصَلِّيَ فِيْ بَيْتِهٖ فَرَخَّصَ لَهٗ فَلَمَّا وَلّٰى دَعَاهُ فَقَالَ هَلْ تَسْمَعُ النِّدَاءَ بِالصَّلَاةِ قَالَ نَعَمْ قَالَ فَاَجِبْ
"Shalat yang paling berat bagi orang-orang munafik adalah shalat Isya dan shalat Subuh. Seandainya mereka mengetahui apa yang ada pada keduanya, pasti mereka mendatanginya walau degan merangkak. (Muttafaq alaih, [Bukhari:657] dan [Muslim:651])

Dari Abu Hurairah radhiallahu anhu, ia berkata: "Seorang laki-laki buta mendatangi Nabi ﷺ lalu berkata, "Wahai Rasulullah, aku tidak punya orang yang bisa menuntunku ke masjid." Maka beliau memberinya rukhshah (mengizinkannya tidak ikut berjama'ah). Namun ketika ia beranjak (pulang), beliau memanggilnya lalu bertanya, "Apakah engkau mendengar seruan (adzan) shalat?," ia menjawab, "Ya" Beliau pun berkata, "Kalau begitu, penuhilah." (HR. Muslim :653)

Hal-Hal Penting Hadis:
1. Karena orang-orang munafik itu ingin dilihat ibadahnya oleh manusia dan tidak menginginkan keridhaan Allah ﷻ, maka shalat terasa berat oleh mereka. Dan yang paling berat bagi mereka adalah dua shalat yang tidak terlihat oleh manusia, yaitu shalat Isya dan Subuh. Karena orang-orang melakukan keduanya dalam kegelapan, sebelum adanya penerangan di masjid-masjid.

2. Karena shalat ini dilakukan pada waktu istrahat, nyaman dan tidur, maka yang antusias pada keduanya hanyalah orang yang di dalam hatinya tertancap keimanan kepada Allah ﷻ, yang menggerakkan dan mendorongnya sehingga melaksanakannya. Adapun yang hatinya hampa keimanan -dan yang pertama kali bersifat begitu adalah orang munafik- tentu tidak antusias terhadap kedua shalat tersebut.

3. Kedua shalat ini pahalanya sangat agung. Seandainya orang-orang yang meninggalkannya (yakni meninggalkan jamaah kedua shalat tersebut) mengetahui pahala yang disediakan Allah bagi orang yang melaksanakannya secara berjamaah, maka mereka pasti akan mendatanginya walau dengan merangkak.

4. Hadis ini menunjukkan wajibnya shalat berjamaah di masjid; karena Nabi ﷺ tidak memberikan rukhshah (dispensasi) bagi laki-laki buta yang tidak mempunyai penuntun untuk pergi ke masjid. Lalu bagaimana dengan orang yang tidak buta dan mampu pergi ke masjid?

5. Hadis ini mengandung penjelasan tentang nikmat keimanan kepada Allah ﷻ dan mengharapkan pahala dari-Nya; karena hal ini akan meringkankan ketaatan bagi pelakunya dan menjadikannya mencintai ketaatan, serta memudahkannya dalam melakukannya, sebagaimana kebalikannya, bahwa petaka kemunafikan -semoga Allah melindungi kita dari itu menjadikan kegelapan bagi pelakunya sehingga menggelapkan hatinya, membutakan penglihatannya dan melengahkan jiwanya, sehingga terasa beratlah semua ketaatan baginya dan membenci ibadah, sampai ia dijemput oleh sang penghancur kenikmatan dan pemisah kebersamaan (yakni kematian), sementara ia masih tetap dalam kelengahan dan kesesatan.

6. Syaikhul Islam (Ibnu Taimiyah) mengatakan, "Hadis tentang orang buta adalah dalil wajibnya jamaah." Orang buta yang dimaksud adalah Ibnu Ummi Maktum, sebagaimana disebutkan secara jelas dalam sebuah riwayat.
</string>

    <string name="hadist4"> Dari Jabir radhiallahu anhu, dia berkata:

دَخَلَ رَجُلٌ الْمَسْجِدَ وَرَسُوْلُ اللّٰهِ صَلَّى اللّٰهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يَخْطُبُ يَوْمَ الْجُمُعَةِ فَقَالَ اَصَلَّيْتَ قَالَ لَا قَالَ قُمْ فَصَلِّ الرَّكْعَتَيْنِ

Seseorang masuk (masjid) pada hari Jumat, dan ketika itu Nabi ﷺ sedang berkhutbah, maka Nabi ﷺ bertanya kepadanya, "Apakah kamu telah shalat (sunnah)?" Ia menjawab, "Belum." Nabi ﷺ bersabda, "Berdirilah kamu, dan shalatlah dua rakaat." (Muttafaq alaih)
Hal Hal Penting Hadis:
1. Disunnahkannya shalat sunnah 2 rakaat tahiyatul masjid termasuk kategori sunnah muakkad, dan shalat itu tetap dianjurkan meskipun saat menjelang khutbah, di mana Nabi ﷺ telah memerintahkannya kepada seseorang ketika ia bermaksud mendengarkan khutbah.

2. Meskipun hadis tersebut memerintahkan shalat sunnah tahiyatul masjid, dan perintah itu menunjukkan wajib, namun terdapat sejumlah hadis shahih lainnya yang mengalihkan makna perintah dari wajib ke sunnah.

Diantara hadis yang menunjukkan makna tersebut:

"Seorang penanya berkata kepada Nabi ﷺ, "Apakah diwajibkan kepadaku menunaikan shalat lain setelah shalat-shalat yang wajib?", Nabi ﷺ bersabda: "Tidak".

Juga hadis yang diriwayatkan oleh tiga imam, tentang orang-orang yang masuk masjid, lalu dua orang dari mereka langsung mendengarkan ilmu dari Nabi ﷺ tanpa shalat tahiyatul masjid terlebih dahulu.

Juga Kaab bin Malik masuk ke masjid setelah menyatakan bertobat di hadapan Nabi ﷺ dan ia tidak shalat tahiyatul masjid, dan masing-masing dari ketiga orang tersebut disaksikan oleh Nabi ﷺ, tetapi beliau tidak memerintahkan mereka supaya shalat tahiyatul masjid.

3. Duduk sebentar tidak menghilangkan waktu shalat sunnah tahiyatul masjid, karena seseorang yang telah masuk masjid dan langsung duduk, kemudian ia diperintahkan (oleh Nabi ﷺ) berdiri dan menunaikan shalat tahiyatul masjid.

4. Dibolehkannya berbicara saat khutbah bagi khatib dan orang yang ditegurnya, karena dalam kondisi seperti itu tidak ditemukan kesibukan (keharusan) mendengarkan khutbah.

5. Nabi ﷺ tidak menetapkan kesalahan yang telah dilihatnya, tetapi beliau hanya mengingatkan pelaku pada waktunya, dan waktu itu termasuk waktu memberikan penjelasan.

6. Sebagaimana dalam kasus shalat tahiyatul masjid yang dikerjakan saat khutbah tidak boleh ditambah lebih dari 2 raka'at, karena pelakunya wajib segera diam dan mendengarkan khutbah, maka demikian juga halnya di luar kasus tersebut, dimana shalat tahiyatul masjid dilakukan 2 rakaat, sedangkan selebihnya ialah shalat sunnah mutlak.

7. Sabda Nabi ﷺ, "Berdirilah kemudian shalatlah dua rakaat" adalah teguran khusus yang diberikan kepada seseorang yang datang ketika beliau sedang berkhutbah, tetapi hukum tersebut bersifat umum mencakup kasus yang seperti itu dan kasus lainnya.

Syaikhul Islam (Ibnu Taimiyah) berkata, "Perihal ketentuan yang terkandung dalam sejumlah nash, maka tidak ada satu nash pun yang dikhususkan bagi orang tertentu dan kasus tertentu, tetapi ketentuan tersebut dikhususkan kepadanya karena kasusnya, mengingat keberadaan manusia di sisi Allah ﷻ adalah sama."

Lain halnya dengan Nabi ﷺ, dimana pengkhususan sejumlah ketentuan hukum terjadi kepada beliau, sehubungan dengan kenabian dan kerasulan beliau, meski asal hukum tersebut bersifat umum.

Perbedaan Pendapat di Kalangan Ulama
Ulama berbeda pendapat tentang orang yang masuk masjid saat khatib sedang berkhutbah, apakah ia harus shalat tahiyatul masjid terlebih dahulu atau ia langsung duduk dan diam mendengarkan khutbahnya khatib?

Menurut Asy Syafii, Ahmad dan sejumlah ahli hadis, "Disunnahkan baginya shalat tahiyatul masjid." Mereka berdalil dengan hadis tersebut diatas. Sedangkan menurut pendapat Malik dan Abu Hanifah, "Ia boleh langsung duduk dan tidak perlu shalat tahiyatul masjid, berdasarkan firman Allah ﷻ,

"Dan apabila dibacakan Al Quran, maka dengarkanlah baik-baik, dan perhatikanlah dengan tenang agar kamu mendapat rahmat" (Al Araf [7:204])
 </string>

    <string name="hadist5"> Dari Aisyah radhiallahu anha, bahwa Rasulullah ﷺ bersabda,

مَنْ مَاتَ وَعَلَيْهِ صِيَامٌ صَامَ عَنْهُ وَلِيُّهُ

"Barang siapa meninggal dunia dan ia memiliki utang puasa, maka walinya yang mengqadha puasanya." (HR. Bukhari dan Muslim)
Kosakata Hadis:
Waliyyuhu: Orang yang menguasai sesuatu, walinya jika ia melaksanakannya, bentuk jamaknya awliyaa. Secara umum diartikan orang yang dekat dan orang yang menolong, baik lelaki maupun perempuan, dan yang dimaksud di sini adalah ahli warisnya.

Hal-hal Penting Hadis:
1. Utang-utang yang ditinggalkan wajib dibayar, baik utang terhadap Allah seperti zakat, puasa maupun utang kepada orang lain.

2. Orang yang paling utama untuk melaksanakan kewajiban itu adalah ahli warisnya yang mempunyai hak untuk berbuat kebaikan bagi si mayit, ini adalah termasuk kebajikan dan kebaikan yang paling mulia.

3. Secara jelas hadis menyatakan kewajiban mengqadha puasa yang ditinggalkan si mayit baik puasa wajib atau nazar, karena berpuasa yang disebut dalam hadis ini bersifat nakirah (umum) yang meliputi semua jenis puasa.

4. Orang yang menggantikan pelaksanaan puasa bagi si mayit adalah ahli warisnya, yaitu mereka yang mengambil manfaat dari harta yang ditinggalkannya, karena itu mereka diberi tanggung jawab untuk melunasi utang-utang si mayit terhadap Allah atau terhadap makhluk-Nya, berdasarkan kaidah hukum, "Barang siapa memperoleh atau mengambil, maka ia berutang." dan kaidah, "Biaya yang keluar itu dengan pertanggungjawaban."

5. Jika si mayit mempunyai beberapa orang wali, maka mereka boleh membagi jumlah hari puasa yang ditinggalkan si mayit, lalu setiap orang tanpa membedakan antara laki-laki dan perempuan, berpuasa sesuai bagiannya, meskipun mereka berpuasa bersama-sama pada hari yang sama.

Hal ini berlaku selama utang puasa si mayit tidak disyaratkan untuk dilaksanakan berturut-turut seperti halnya membayar kaffarat, jika disyaratkan berturut-turut, maka salah seorang dari mereka berpuasa pada satu hari kemudian disempurnakan oleh yang lainnya.

Perbedaan Pendapat di Kalangan Ulama
Perbedaan pendapat terjadi dalam hukum mengqadha puasa yang ditinggalkan si mayit, terbagi atas beberapa pendapat:

1. Tidak diqadha puasanya baik nazar maupun puasa wajib berdasarkan hukum asal, ini adalah pendapat madzhab yang tiga.

2. Wajib dibayar puasa nazar, sedangkan puasa wajib tidak diqadha berdasarkan hukum asal, ini adalah pendapat Imam Ahmad, Al Laits, Ishaq, Abu Ubaid, dan didukung oleh Ibnul Qayyim.

3. Wajib dibayar puasa nazar yang bisa dilaksanakan oleh si mayit, tetapi ia belum sempat melaksanakannya begitu juga puasa wajib berdasarkan hukum asal. Ini adalah pendapat Abu Tsaur, ahli hadis, dan didukung oleh Ibnu Hazm, mayoritas ahli hadis dari kalangan pengikut Imam Asy Syafii. Imam Asy Syafii mengomentari pendapat ini atas keshahihan hadis.

Imam Al Baihaqi berkata, "Seandainya Imam Asy Syafii memeriksa semua jalur hadis-hadis ini, maka ia tidak akan menentangnya, Insya Allah."

Pendapat ini juga dipilih oleh Syaikh Abdurrahman As Sadi dan ia mengatakan, "Pendapat ini dipilih oleh Syaikhul Islam dalam semua utang yang ditinggalkan si mayit terhadap Allah atau terhadap manusia."

Adapun mereka yang menolak hal ini berargumentasi dengan dalil-dalil berikut:

Firman Allah,

Dan bahwasanya seorang manusia tiada memperoleh selain apa yang telah diusahakannya. (An Najm, [53:39])

Hadis yang diriwayatkan Ibnu Abbas radhiallahu anhu,

"Seseorang tidak boleh melakukan shalat untuk orang lain dan tidak boleh berpuasa untuk orang lain." (HR. An Nasai dalam Al Kabir)

Diriwayatkan dari Aisyah radhiallahu anha seperti hadis yang diriwayatkan oleh Ibnu Abbas, keduanya (Aisyah dan Ibnu Abbas) adalah perawi dua hadis tentang puasa bagi mayit, bersamaan dengan itu mereka berdua bertentangan. Mengikuti pendapat kedua dalam masalah itu lebih utama, karena mereka berdua lebih mengetahui makna dari hadis ini.
    </string>
    <string name="hadist6"> Dari Hamzah bin Amru Al Aslamy radhiallahu anhu, dia berkata:

يَا رَسُوْلَ اللّٰهِ اَجِدُ بِيْ قُوَّةً عَلَى الصِّيَامِ فِى السَّفَرِ فَهَلْ عَلَيَّ جُنَاحٌ فَقَالَ رَسُوْلُ اللّٰهِ صَلَّى اللّٰهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ هِيَ رُخْصَةٌ مِنْ اللّٰهِ فَمَنْ اَخَذَ بِهَا فَحَسَنٌ وَمَنْ اَحَبَّ اَنْ يَصُوْمَ فَلَا جُنَاحَ عَلَيْهِ

"Wahai Rasulullah, aku mendapati kekuatan pada diriku untuk berpuasa dalam perjalanan, apakah ada kesalahan atau dosa bagiku? Rasulullah ﷺ menjawab, "Itu merupakan rukhshah (keringanan) dari Allah. Barang siapa mengambilnya maka itu baik, dan barang siapa lebih suka untuk berpuasa maka tidak ada dosa baginya." (HR. Muslim) dan asalnya terdapat dalam hadis Bukhari dan Muslim yaitu hadis Aisyah, bahwa Hamza bin Amru bertanya
Kosa Kata Hadis:
Hiya Rukshah: Dhamir (hiya) kembali kepada makna pertanyaan yang berbentuk berita. Rukshah secata bahasa berarti kemudahan atau keringanan dalam perintah. Sedangkan secara istilah adalah apa yang berlaku berbeda dengan dalil syari karena adanya penghalang yang lebih unggul.

Junāh Dalam Al-Muhīth dikatakan bahwa kata murab (kata yang dibahasaarabkan) dari kata kunāh bahasa Persia yaitu dosa atau kesalahan, Allah berfirman, Fala Junaha alaih (Maka tidak ada dosa baginya - Al Baqarah [2:158]) artinya tidak ada dosa/kesalahan.

Hal-Hal Penting Hadis:
1. Hadis tersebut menunjukkan bolehnya berpuasa pada bulan Ramadhan dalam perjalanan, itu merupakan rukhshah sebagaimana ditunjukkan oleh ayat Al-Qur'an,

Dan barang siapa sakit atau dalam perjalanan (lalu ia berbuka) maka wajiblah baginya berpuasa sebanyak hari yang ia tinggalkan itu, pada hari-hari yang lain. Allah menghendaki kemudahan bagimu, dan tidak menghendaki kesukaran bagimu. (Al Baqarah [2:185])

Kemudahan dan keringanan termasuk dari tujuan Allah ﷻ dalam perintah-perintah agama.

2. Hadis ini juga menunjukkan bolehnya berpuasa dalam perjalanan dan sah bagi orang yang melakukannya menurut ijma. Sebagaimana telah diberikan rukhshah bagi Hamzah bin Amru dalam berpuasa dan berbuka.
  </string>
    <string name="hadist7">  Dari Abu Hurairah radhiallahu anhu, bahwa Rasulullah ﷺ bersabda:

مَنْ لَمْ يَدَعْ قَوْلَ الزُّوْرِ وَالْعَمَلَ بِهٖ فَلَيْسَ لِلّٰهِ حَاجَةٌ فِيْ اَنْ يَدَعَ طَعَامَهٗ وَشَرَابَهٗ

"Barang siapa yang tidak meninggalkan perkataan dusta, melakukan hal yang dusta, dan kejahilan, maka Allah ﷻ tidak mempunyai keperluan untuk meninggalkan makan dan minum-Nya (puasanya)." (HR. Bukhari dan Abu Daud dan ini adalah lafazh Bukhari)
Kosa Kata Hadis:
Yadau: Artinya meninggalkan.

Az Zur: Yaitu setiap yang melenceng dari kebenaran diantaranya kedustaan. Diantaranya yang paling besar adalah kesaksian yang dusta untuk melakukan hal yang batil atau membatalkan kebenaran.

Wal Amala Bihi: Artinya melakukan kesaksian dusta dan apa yang dilarang oleh Allah.

Al Jahla: Artinya kejahilan atau kebodohan yaitu mencaci, memaki dan menuduh merupakan kebalikan dari bijak.

Hal-Hal Penting Hadis:
1. Perkataan dusta yaitu perkataan yang melenceng dari kebenaran kepada kebatilan, termasuk di dalamnya, perkataan yang diharamkan yaitu berdusta, ghibah, mengadu domba, kesaksian palsu, mencaci, memaki dan lain-lain.

2. Setiap perkataan dusta itu diharamkan di setiap waktu dan tempat, tetapi akan sangat besar dan berat dosanya jika dilakukan pada waktu yang baik seperti bulan Ramadhan dan di tempat yang baik seperti Makkah dan Madinah, dan dalam kondisi yang baik seperti berpuasa.

3. Adapun kejahilan adalah kebalikan dari bijak, yaitu kebodohan dengan perkataan yang keji, ia juga diharamkan pada semua kondisi. Keharamannya dari orang yang berpuasa itu lebih besar dan lebih berat.

4. Berpuasa disertai perkataan dusta dan kejahilan itu mengurangi makna puasa dan mengurangi pahala karena ia bukan puasa yang sempurna. Seandainya puasanya itu sempurna, maka pastilah orang yang sedang berpuasa itu akan terpelihara dari perkataan yang diharamkan dan yang berlebihan.

5. Sabda Nabi ﷺ, "Maka Allah ﷻ tidak mempunyai keperluan untuk meninggalkan makan dan minumnya (puasanya) itu menjelaskan beratnya melakukan perkataan dusta dan kejahilan ketika sedang berpuasa, jika tidak maka Allah Maha Kaya tidak membutuhkan semesta alam dan amal perbuatan mereka.

6. Berpuasa disertai perkataan yang diharamkan secara zahir adalah (puasanya) sah dan orang itu sudah melaksanakan kewajiban karena itu bukan yang termasuk membatalkan puasa secara konkrit.

Dikatakan dalam Al Iqna, "Tidak batal berpuasa dengan melakukan ghibah dan yang lainnya."

Al-Wazir berkata, "Para ulama sepakat bahwa berdusta dan ghibah dimakruhkan bagi orang yang sedang berpuasa dan keduanya (dusta dan ghibah) tidak membatalkan puasa, puasanya sah secara hukum. Hal ini berdasarkan kaidah:

Pengharaman jika bersifat umum maka tidak dikhususkan untuk ibadah karena tidak membatalkannya, berbeda dengan pengharaman yang bersifat khusus.

7. Di antara etika orang yang berpuasa adalah apa yang dikatakan dalam Al Iqna; Wajib meninggalkan dusta, ghibah mengadu domba, mencaci, berbuat keji dan lain-lain di setiap waktu, dan di bulan Ramadhan, dan di tempat yang baik itu lebih tegas lagi pengharamannya. Hendaknya tidak melakukan perbuatan yang bisa menodai puasanya dan mencegah lidahnya dari hal yang diharamkan dan dimakruhkan. Jika ia dicaci di bulan Ramadhan disunnahkan baginya secara terang-terangan untuk mengatakan, "Aku sedang berpuasa," dan di luar bulan Ramadhan mengatakannya secara rahasia (di dalam hati) untuk mencegah dirinya dari riya.

8. Sabda Nabi ﷺ, "Maka Allah ﷻ tidak mempunyai keperluan untuk meninggalkan makan dan minumnya (puasanya)."

Di dalam hadis ini terdapat hikmah dari beberapa hukum syari diantaranya penyucian jiwa, pelurusan akhlak dan konsistensi watak sebagaimana firman Allah ﷻ,

Sesungguhnya shalat itu mencegah perbuatan keji dan mungkar. (Al Ankabut [29:45]).

9. Tujuan dari disyariatkannya puasa bukan hanya untuk meninggalkan hal-hal yang membatalkan, menahan lapar dan haus.
</string>
    <string name="hadist8"> Dari Anas bin Malik radhiallahu anhu, dia berkata, Rasulullah ﷺ bersabda:

تَسَحَّرُوْا فَاِنَّ فِى السُّحُوْرِ بَرَكَةً

"Makan sahurlah kalian, karena pada makan sahur itu terdapat keberkahan." (Muttafaq alaih)
Kosa Kata Hadis:
As Sahur: Adalah makanan yang dimakan pada waktu sahur. Dalam suatu riwayat dengan dibaca As Suhur adalah mashdar yaitu at tasahhur artinya nama pekerjaannya itu sendiri. Kebanyakan riwayat di-fathah-kan sin-nya yaitu bentukan dari kata As Sahru yaitu mendekati waktu sebelum fajar.

Barakah: Yaitu berlimpahnya kebaikan. Di antara artinya adalah tumbuh dan bertambah. At Tabrik yaitu memohon kebaikan, dinamakan birkah al ma (kolam air) karena banyaknya air dan keberkahan terdapat pada perbuatan dan makanan.

Hal-Hal Penting Hadis:
1. Imam Ahmad menambahkan dari hadis Abu Said,

"Maka janganlah kalian tinggalkan bersahur, walaupun salah seorang dari kalian meminum dengan seteguk air, karena Allah dan para malaikat-Nya memberikan ramat kepada orang-orang yang bersahur."

2. Secara eksplisit hadis ini menyatakan wajib sahur, akan tetapi dialihkan kepada hukum sunnah yaitu apa yang dilakukan Nabi ﷺ secara kontinyu. Ibnu Al Mundzir menukil kesepakatan ulama atas hukum sunnah makan sahur; bukan wajib.

3. Keberkahan yang didapat dari sahur adalah mengikuti perintah hukum syari, taat kepada Allah ﷻ berarti mengikuti perintah-Nya dan menjauhi larangan-Nya.

Diantara keberkahan sahur adalah makan untuk memperkuat berpuasa, taat kepada Allah, dan beribadah kepada-Nya. Sahur juga memberikan kekuatan kepada orang yang berpuasa dan tidak bosan dalam berpuasa, berbeda dengan orang yang tidak makan sahur ia akan mendapatkan kesulitan yang memberatkannya untuk berpuasa dan beribadah.

Diantara keberkahan sahur adalah bahwa sahur merupakan sebab yang membangunkannya dari tidur untuk memanggil pada hamba-Nya agar mereka memohon permintaan dan keinginan mereka kepada-Nya. (Lihat surah Ali Imran [3:17]).

Diantara keberkahan sahur adalah dapat melakukan shalat Subuh berjamaah dan pada waktu yang utama, oleh karena itu dapat ditemukan orang-orang yang shalat Subuh berjamaah di bulan Ramadhan lebih banyak dibanding pada bulan-bulan lain, karena mereka melakukan sahur.

4. Sebaiknya seorang muslim melakukan hal-hal yang sudah terbiasa disertai dengan niat yang baik bahkan amal-amal perbuatan yang sudah biasa dilakukan itu bertujuan ibadah kepada Allah ﷻ, hal itu dilakukan dengan cara menghadirkan keinginan terhadap makanan yang mulia itu agar setiap perbuatannya menjadi suatu ibadah kepada Allah ﷻ. Kata "Khair" dan "Barakah" itu kembali kepada-Nya berupa pahala dan imbalan.

5. Dalam sahur ada perbedaan dengan Ahli Kitab, dalam shahih Muslim ada riwayat hadis dari Abdullah bin Amru, ia berkata, Rasulullah ﷺ bersabda,

"Sesungguhnya yang membedakan antara puasa kita dengan puasanya Ahli Kitab adalah makan sahur."

Penetap hukum (Rasulullah) menghendaki agar kita tidak menyerupai orang-orang kafir, tidak dalam cara beribadah dan juga tidak dalam kebiasaan, bahkan jika seorang muslim menyerupai dengan cara ibadah orang kafir, maka ini menyebabkan syirik dan kekufuran. Apabila seorang muslim menganggap baik perbuatan orang kafir dan kebiasaan mereka, maka ini dapat ditafsirkan bahwa ia telah menyerupai mereka dalam hal-hal yang samar dan darinya timbul kerusakan.

6. Sabda Nabi ﷺ, "Dalam sahur terdapat keberkahan" menunjukkan bahwa keberkahan ada pada makhluk, hal itu sesuai dengan apa yang diberikan Allah ﷻ berupa kemampuan, kecakapan, dan kemanfaatan. Keberkahan ada pada manusia; adakalanya dengan ilmu, badan, dan akhlaknya; adakalanya dengan harta dan pangkatnya, dan darinya diperoleh suatu kebaikan yang bisa dimanfaatkan oleh orang lain. Hal yang dilarang dari meminta berkah kepada para makhluk adalah dengan tubuh mereka.
 </string>

    <string name="hadist9"> Dari Sahl bin Saad radhiallahu anhu, bahwa Rasulullah ﷺ bersabda:

لَا يَزَالُ النَّاسُ بِخَيْرٍ مَا عَجَّلُوا الْفِطْرَ

"Manusia akan selalu dalam kebaikan selama mereka menyegerakan berbuka" (Muttafaq alaih)
Kosa Kata Hadis:
La Yazalu Kata "zala" termasuk saudara kana, disyaratkan kata itu harus didahului oleh nafi atau nahi. Arti dari kata tersebut adalah selalu/senantiasa/masih. Jika dikatakan "Ma zala khalilun waqifan" artinya adalah bahwa Khalil selalu diam.

Ma Ajjalu: "Ma" disini adalah huruf mashdariyya zharfiyyah artinya selama mereka menyegerakan berbuka.

Hal-Hal Penting Hadis:
1. Disunnahkan menyegerakan berbuka, para ulama sepakat bahwa disunnahkan menyegerakan berbuka jika telah nyata terbenamya matahari dengan penglihatan atau dengan berita yang bisa dipercaya atau dengan kemungkinan tenggelamnya matahari.

2. Menyegerakan berbuka menunjukkan adanya kebaikan bagi orang yang melaksakannya dan hilangnya kebaikan dari orang yang mengakhirkannya.

3. Kebaikan yang dimaksud dalam hadis ini adalah mengikuti sunnah, tidak diragukan lagi bahwa itu merupakan sebab kebaikan dunia dan akhirat. Dalam sunan Abu Daud,

"Agama itu selalu terang selama orang-orang menyegerakan berbuka, karena orang Yahudi dan Nasrani meng-akhirkan berbuka sampai munculnya bintang-bintang."

Dan hadis lain dalam Ash-Shahihain. Sang penetap hukum yang bijaksana meminta kaum muslimin agar tidak menyerupai Ahli Kitab dalam beribadah. Menyegerakan berbuka adalah syiar yang membedakan antara puasanya umat Islam dengan Ahli Kitab dan antara kejelekan menentang perintah dan kebaikan mengikuti perintah.

4. Hadis ini termasuk mukjizat Nabi ﷺ karena mengakhirkan berbuka adala cara sebagian kelompok yang sesat.

5. Ibnu Abdil Barr dan yang lainnya mengatakan, "Bahwa hadis-hadis tentang menyegerakan berbuka dan mengakhirkan sahur adalah shahih mutawattir, para ulama sepakat bahwa menyegerakan berbuka dan mengakhirkan sahur merupakan sunnah, ini pendapat Al Waziir bin Hubairah dan ditetapkan oleh Syaikh Taqiyyuddin."

6. Firman Allah, "Kemudian sempurnakanlah puasa itu sampai datang malam." (Al Baqarah [2187]) ayat ini menetapkan bahwa berbuka ketika terbenamya matahari.

Para ulama sepakat bahwa puasa itu selesai dan sempurna dengan kepastian terbenamnya matahari, dan sunnah menyatakan bahwa berbuka jika telah nyata terbenamnya matahari maka baginya berbuka dengan kemungkinan terbenamnya secara sepakat. Hal itu berarti memosisikan kemungkinan pada posisi kepastian.

Syaikh Taqiyyuddin berkata, "Disertai adanya awan yang berlapis tidak memungkinkan adanya keyakinan kecuali setelah melewati waktu malam yang panjang dan terlambat untuk menyegerakan berbuka, maka ia disunnahkan menyegerakan berbuka bersamaan dengan terhalangnya oleh awan sampai ia yakin akan tenggelamnya matahari, dimakruhkan berbuka disertai adanya keraguan terhadap tenggelamnya matahari, dan tidak dimakruhkan bersahur disertai keraguan akan terbitnya fajar kecuali bersetubuh."

7. Dibolehkan untuk makan dan lainnya disertai adanya keraguan akan terbitnya fajar, sedangkan berbuka disertai adanya keraguan terhadap tenggelamnya matahari tidak diperbolehkan, hal itu berdasarkan kaidah hukum syari yaitu bahwa: Asalnya sesuatu itu tetap sebagaimana adanya," dalam masalah sahur asalnya adalah tetapnya malam, dan dalam masalah berbuka asalnya adalah tetapnya siang.

8. Adanya penetapan sifat cinta kasih Allah yang hakiki yang sesuai dengan keagungan-Nya. Kasih cinta Allah ini berbeda-beda, hamba Allah yang paling Ia cintai adalah mereka yang paling banyak mengikuti syariat dan menjalankan perintah-Nya. Allah ﷻ berfirman,

Katakanlah, Jika kamu benar-benar mencintai Allah, ikutilah aku niscaya Allah akan mengasihi kamu. (Ali Imran [3:31]).
 </string>
    <string name="hadist10"> Dari Abu Hurairah radhiallahu anhu, ia berkata, Rasulullah ﷺ bersabda:

لَا تَقَدَّمُوْا رَمَضَانَ بِصَوْمِ يَوْمٍ وَلَا يَوْمَيْنِ اِلَّا رَجُلٌ كَانَ يَصُوْمُ صَوْمً فَلْيَصُمْهُ

"Janganlah kalian berpuasa satu atau dua hari sebelum bulan Ramadhan (tiba). Kecuali bagi orang yang sudah terbiasa melakukan puasa, maka berpuasalah seperti biasa." (Muttafaq alaih)
Kosa Kata Hadis:
Lā Taqaddamū Lā nahiyah (larangan), maknanya fiil (kata kerja) sesudahnya di-jazam-kan (dibaca sukun)

Tuqaddimu, asal katanya adalah "tataqadamu", dibuang salah satu huruf "ta". Maksudnya, janganlah kalian berpuasa satu atau dua hari sebelum bulan Ramadhan, dalam rangka menyambut bulan tersebut.

Ramadhan: Menurut Az Zamakhsyary, Ramadhan adalah bentuk mashdar dari fiil ramidha, yang artinya menjadi terbakar karena panas yang amat terik. Lalu kata asy-syahr (bulan) di-idhaf-kan pada lafazh ramadhan, sehingga keduanya menjadi sebuah nama yang tidak boleh menerima tanwin dan terdapat tambahan huruf alif dan nun. Akhirnya orang-orang menamakan bulan Ramadhan dengan nama Syahru Ramadhan, pada bulan itu mereka merasakan diri terbakar disebabkan panasnya rasa lapar dan penderitaan terhadap teriknya udara panas. Dikatakan, pada saat orang-orang menamai bulan-bulan dari bahasa yang kuno, mereka menamainya berdasarkan kondisi yang terjadi pada setiap bulan itu. Misalnya, bulan Ramadhan bertepatan dengan hari-hari yang udara panasnya terasa menyengat.

Yashūmu:. Ash-Shaum menurut bahasa berarti menahan. Dengan demikian, bila dipraktekkan, setiap orang yang menahan diri dari makan, perkataan (yang kotor), atau lain sebagainya, disebut dengan "shaim" (orang yang menahan diri). Sedangkan menurut syari, ash-shaum berarti menahan (diri) dari makan, minum dan seluruh perbuatan yang membatalkan puasa, mulai dari terbit fajar hingga tenggelamnya matahari, dan diiringi dengan niat berpuasa.

Kāna Yashūmu Shauman: Maksudnya, terbiasa melakukan puasa pada hari-hari sebelum bulan Ramadhan; bertepatan dengan satu atau dua hari dari akhir bulan Syaban.

Illa Rajulun: Lafazh Imam Muslim adalah Illa Rajulan, qiyas bahasa Arab karena bentuk istisna muttashil (pengecualian yang bersambungan) dari kalimat yang telah disebutkan. Sebagian dalam riwayat Imam Bukhari menyebutkan Illa an yakuna rajulun; lafazh yakuna disini adalah kata kerja sempurna, yang artinya "Kecuali seseorang yang didapati berpuasa."

Hal-Hal Penting Hadis:
1. Larangan mendahului bulan Ramadhan dengan berpuasa satu atau dua hari. Secara eksplisit, larangan ini menunjukkan haram, tetapi kebanyakan ulama menghukuminya makruh. Pendapat yang mengharamkan, melihat dari sisi larangan; sedangkan yang memakruhkan, melihat dari sisi pengecualiannya.

At Tirmidzi berkata, "Pendapat yang memakruhkan seseorang mempercepat melakukan puasa sebelum masuknya bulan Ramadhan, dikarenakan arti dari lafaz Ramadhan tersebut.

2. Keringanan (bolehnya) berpuasa bagi orang yang terbiasa berpuasa sebelum bulan Ramadhan, seperti puasa sunnah hari Senin dan Kamis.

3. Hikmah dari hal tersebut adalah untuk membedakan ibadah fardhu dan sunnah, dan sebagai persiapan menghadapi puasa Ramadhan dengan penuh antusias dan semangat. Mengenai hikmah ini, Ibnu Hajar berpendapat bahwa hukum puasa Ramadhan bergantung pada ruyatul hilal (melihat bulan). Barang siapa mendahulukan puasa Ramadhan dengan berpuasa satu atau dua hari (sebelumnya), maka ia telah berusaha mencela hukum tersebut. Barangkali di antara hikmah dari masalah ini adalah, agama tidak menyukai hal-hal yang terlalu berat dan menyalahi batas-batas ketentuan Allah ﷻ.

4. Bila seseorang mempunyai suatu kewajiban puasa seperti meng-qadha puasa Ramadhan atau bernadzar, maka berpuasa sebelum bulan Ramadhan bukanlah merupakan keringanan, tapi suatu keharusan yang mesti didahulukan ketimbang hal-hal yang makruh.

5. Hadis di atas hanya menyebutkan satu atau dua hari, dengan alasan, pada umumnya
 </string>
    <string name="hadist11"> Dari Qabishah bin Mukhariq Al Hilali radhiallahu anhu, ia berkata, Rasulullah ﷺ bersabda:

اِنَّ الْمَسْاَلَةَ لَا تَحِلُّ اِلَّا لِاَحَدِ ثَلٰثَةٍ رَجُلٍ تَحَمَّلَ حَمَالَةً فَحَلَّتْ لَهُ الْمَسْاَلَةُ حَتّٰى يُصِيْبَهَا ثُمَّ يُمْسِكُ وَرَجُلٌ اَصَابَتْهُ جَائِحَةٌ اجْتَاحَتْ مَالَهُ فَحَلَّتْ لَهُ الْمَسْاَلَةُ حَتّٰى يُصِيْبَ قِوَامًا مِنْ عَيْشٍ اَوْ قَالَ سِدَادًا مِنْ عَيْشٍ وَرَجُلٌ اَصَابَتْهُ فَاقَةٌ حَتّٰى يَقُوْمَ ثَلٰثَةٌ مِنْ ذَوِي الْحِجَا مِنْ قَوْمِهٖ لَقَدْ اَصَابَتْ فُلَانًا فَاقَةٌ فَحَلَّتْ لَهُ الْمَسْاَلَةُ حَتّٰى يُصِيْبَ قِوَامًا مِنْ عَيْشٍ اَوْ قَالَ سِدَادًا مِنْ عَيْشٍ فَمَا سِوَاهُنَّ مِنْ الْمَسْاَلَةِ يَا قَبِيْصَةُ سُحْتًا يَأْكُلُهَا صَاحِبُهَا سُحْتًا

"Sesungguhnya meminta-minta tidak halal kecuali bagi salah satu dari tiga orang; seorang laki-laki yang mengemban suatu beban (tanggung jawab), maka ia boleh meminta-minta sampai ia mendapatkan hasil darinya lalu ia menahan diri, laki-laki yang tertimpa bencana alam dan bencana tersebut merusak hartanya, maka ia boleh meminta-minta sampai ia mendapatkan harta kebutuhan hidupnya, dan laki-laki yang tertimpa kemiskinan sampa tiga orang dari orang-orang yang cerdas dari kaumnya berdiri mengumumkan, si fulan telah tertimpa kesusahan, maka diperbolehkan perbuatan meminta-minta sampai ia mendapatkan harta untuk kebutuhan hidupnya. Maka meminta-minta selain dari tiga orang tadi -wahai Qabishah- adalah perbuatan haram dimana pelakunya memakan harta haram." (HR. Muslim)

Kosa Kata Hadis:
Rajulun: Merupakan badal dari kata tsalatsatu yang artinya salah satunya.

Tahammala: artinya membawa beban.

Hammalah: adalah sesuatu yang diemban (tanggung jawab) oleh seseorang dari orang lain untuk mendamaikan perselisihan karena takut terjadi fitnah.

Hattā Yashībuhā, maksudnya mendapatkan hasil dari meminta-minta atau sesuatu yang mengantarkan dari tanggung jawab yang dipikul.

Jaihah, yang dimaksud adalah bencana dari langit (bencana alam seperti banjir, musim dingin dan kebakaran); bukan akibat perbuatan manusia, yang merusak harta benda.

Qiwaman Min aisyin, yaitu sesuatu yang dapat menutupi dan mencukupi kebutuhannya.

Faqah, maksudnya kebutuhan dan kemiskinan.

Al Hija, maksudnya orang-orang yang rasional dan memiliki pengetahuan agama.

Suhtun, adalah pekerjaan yang haram karena ia menghapus keberkahan dan menghilangkan keberkahan itu.

Yakulu Shahibuhu Suhtan, kata ganti ini kembali kepada makanan.

Hal-Hal Penting Hadis:
1. Meminta-minta haram hukumnya dan tidak halal, kecuali bagi tiga orang:

Pertama, seseorang yang membawa beban utang karena orang lain, baik ia berupa diyat dari orang yang mewajibkannya atau mendamaikan dengan harta tertentu di antara dua kelompok yang bertikai dan semisalnya. Maka dalam kondisi seperti ini, meminta-minta dibolehkan walaupun ia kaya karena ia tidak harus membayar beban tersebut dengan hartanya sendiri.

Kedua, seseorang yang hartanya tertimpa bencana, kerusakan yang berasal dari langit atau bumi yang merusak buah-buahan dan persawahan seseorang, baik karena musim dingin, tenggelam, adanya hama, maupun bencana sejenisnya yang menghancurkan harta bendanya. Maka meminta-minta kepada orang lain dibolehkan, sekalipun ia berkecukupan, karena hal tersebut termasuk saling menolong di antara kaum muslimin.
  </string>


</resources>